%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducción a HTML}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Definiciones}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
    \item HTML es un lenguaje completamente independiente de la
    plataforma. Los navegadores web reciben las páginas HTML
    del servidor web o del almacenamiento local. Los documentos
    recibidos luego se convierten en páginas web multimedia.
    \item Existen varias versiones de HTML, la última versión es HTML 5    
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Ventajas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item Es ampliamente utilizado. Es compatible con todos los navegadores.
    \item Es fácil de aprender y utilizar.
    \item Es increíblemente liviano y se carga rápido.
    \item Es gratis. No es necesario comprar ningún software adicional.
    \item Se ejecuta en cualquier navegador o sistema operativo.
    \item Tiene una sintaxis laxa. Fácil de escribir y codificar incluso para principiantes en programación.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Desventajas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item Es un lenguaje estático, por lo que no puede producir ningún resultado dinámico.
    \item Crear la estructura de un documento HTML es complejo.
    \item Incluso un pequeño error a veces puede interrumpir todo el flujo de la página web.
    \item HTML no ofrece muchas funciones de seguridad.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducción a CSS}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Definiciones}
\begin{itemize}
    \item CSS Hojas de Estilo en Cascada (Cascading Style Sheets).
    \item Lenguaje que \textbf{maneja el diseño y presentación} de las páginas web.
    \item Los estilos \textbf{se definen una vez y se aplican a múltiples} elementos en las páginas.    
\end{itemize}

\subsection*{Sintaxis}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c}
    h1         & & $\{$ color: & blue;      & font-size: & 12px; $\}$ \\
    $\Uparrow$ & & $\Uparrow$  & $\Uparrow$ & $\Uparrow$ & $\Uparrow$\\
    Selector   & & Propiedad   & Valor      & Propiedad  & Valor \\
\end{tabular}
\end{center}